美國全方位「能源統治」漸行漸近

美國全方位「能源統治」漸行漸近

參考消息網1月21日報導 最新統計顯示，美國2018年的原油產量貌似在45年後重回世界首位。在頁岩油生產的帶動下，十年間美國原油產量激增了一倍以上，對進口原油的依賴程度也降至30年來的低點。美國轉變為出口大於進口的原油凈出口國也指日可待。隨之而來的是，美國又將多了一種稱霸「武器」——石油。

能源獨立早已實現

美國頁岩油開發始於上世紀50年代。2000年，美國頁岩氣開發獲得突破，帶動天然氣產量快速增長。2005年前後，頁岩氣公司轉向頁岩油開發，頁岩油生產取得重大進展，產量自2009年後進入快速增長期。近兩年來，美國頁岩油產量持續增長，2017年，美國頁岩油平均產量達到469萬桶/日。2018年，隨著基於人工智慧演算法的地震解釋軟體、「長水平井+超級壓裂」等科技進步，頁岩油開採的桶油操作成本繼續降低，頁岩油平均產量超過800萬桶/日，同比增長70.5%。截至2019年1月中旬，美國頁岩油的平均產量達到816萬桶/日。

在美國非頁岩油產量不變的情況下，頁岩油革命支撐了美國原油產量的快速增長。

根據美國能源信息局（EIA）數據，美國原油平均產量在2018年達到1090萬桶/日，打破1970年創下的960萬桶記錄，美國自1973年後再次成為全球最大產油國。

隨著原油產出量大增，2018年，美國實現了幾代美國人的石油凈出口夢想。不過，據EIA估計，雖然隨著美國2019年原油需求的攀升，到2020年第四季度，美國才成為完全意義上的石油凈出口國，實現90萬桶/日凈出口量。但從美國石油進出口結構來看，美國早已實現更有實際意義的北美「能源獨立」。

全方位「能源統治」並不遙遠

頁岩油革命給美國帶來了石油權力，美國的「石油武器」有助於實現其經濟和政治目的。

石油地緣政治理論指出，石油出口量是一國或地區對石油市場產生影響的最直接因素。2018年3月，美國能源部長里克·佩里提出「能源新現實主義」，強調美國將大力推動能源出口。目前美國頁岩油增量主要被國內消化，出口能力受到管道運輸和港口基礎設施等限制。在運輸通暢的情況下，美國頁岩油品質高、供應量大，具有相當的價格優勢。

2019年後，在產量持續提高的情況下，美國本土石油市場（WTI）的獨立性將增強，有助於美國經濟繁榮，而原油出口將對北美外市場產生巨大影響。如果美國持續增加出口量，美國原油將大量進入國際市場，OPEC+等石油調控機制將逐漸失效，中東產油國和俄羅斯將面臨巨大壓力，美國可強化對全球能源市場的全方位影響力，實現「能源統治」。

中國需做好多重準備

美國石油獨立給了其干預國際事務，不被「石油武器」反制的底氣，但美國石油獨立也使一系列問題複雜化。

隨著美國能源獨立和世界石油消費市場東移，中東地區的戰略地位將相對下降，美國和沙特的石油聯繫將逐漸被切斷。隨著共同利益的減少，沙特愈發成為美國干預世界石油市場的工具。

此外，美國挑起的貿易戰使特朗普訪華時簽訂的油氣貿易協議被擱置，但在貿易談判中，美國又將對華能源出口作為直接談判籌碼。美國構陷中國石油企業在非洲、南美的業務，而對伊朗、俄羅斯和委內瑞拉的經濟制裁、長臂管轄，也對中國同這些國家的油氣合作產生損害。

近年來中國對外石油依存度正不斷提高，在中美全方位的綜合國力競爭的同時，中國同美國圍繞石油資源、石油通道、石油市場的博弈將日趨激烈。中國應把握好油氣進口在貿易談判中的槓桿作用、繼續推動能源進口多元化、堅定不移地推動石油人民幣建設，同時加快和完善國內的替代能源和戰略儲備。（文/石油問題學者 安雨康）

中國成日話自己地大物博
咁美國應該叫做咩

中國食又滿足唔到自己
能源又滿足唔到自己

美國不嬲係玩食窮人地國家資源
之後就到佢控制供需
根本冇得輸
自己需求大 bargaining power又大

但可以用幾多年

跟本係垃圾地黎

亞洲一日唔做人口管制一日都係死
結果就係得top果堆移到去白人國家果班無事